<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>热汤茶房</title>
  
  
  <link href="https://blog.hotsouprealm.top/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://blog.hotsouprealm.top/"/>
  <updated>2025-08-26T08:24:31.829Z</updated>
  <id>https://blog.hotsouprealm.top/</id>
  
  <author>
    <name>hahahotsoup</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>活在当下</title>
    <link href="https://blog.hotsouprealm.top/%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E5%BD%93%E4%B8%8B/"/>
    <id>https://blog.hotsouprealm.top/%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E5%BD%93%E4%B8%8B/</id>
    <published>2025-08-24T09:34:16.081Z</published>
    <updated>2025-08-26T08:24:31.829Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[
  
  
    
  
    
  
    
  
    
  
  
  <p>摘要：最终篇 闲谈《被讨厌的勇气》的共同体 #3</p><span id="more"></span><h1>0.引言</h1><p>上一篇文章似乎有些敷衍，共同体和人生三大课题都只是一笔带过了<br>因为共同体是阿德勒心理学的核心概念，也是最终目标，也是最深邃的地方，不得已放在最后来讲<br>开始正文以前，不妨先做下回顾<br>当我们谈起目的论的时候，你开始尝试打破对外界的幻想，选择了主动出击<br>当我们谈起课题与课题分离，你学会了彼此保留，让烦恼轻轻飞走<br>其实我们一直在解决烦恼，不是吗，这就对应了分类里的“<a href="%5B%E7%83%AD%E6%B1%A4%E8%8C%B6%E6%88%BF%5D(https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/)">心理自助</a>”<br>虽然内容并不一定和你的生活贴切，但我能做的也只有这么多了<br>因为，真正能解决自己问题的人，还是你自己</p><p>相信看完前两篇文章，会让你觉得阿德勒似乎有点没心没肺的感觉<br>是不是有种超然物外的感觉<br>你的主观世界已经清理的差不多了，接下来，就要回到自己的生活去了</p><h1>1.人际关系的终极目标</h1><p>我们提到</p><blockquote><p>”共同体是阿德勒哲学中的终极目标，是人人平等的一种极为理想的关系<br>说到底，课题分离的终极目标是自由“</p></blockquote><p>在课题分离前，人与人的关系与其说是联系，不如说是羁绊<br>有时要同时讨好多个人而竭尽心力，有时因为别人的三言两语而陷入自证危机<br>人际关系的出发点在于课题分离，而最终为了”共同体感觉“<br>简单来讲，共同体是一种人人平等的关系，你可以当作是混圈子<br>但这个圈子里没有所谓大佬，总能找到自己的位置，人人都是好亲友，且所有人都在平等的产出（例如画oc）<br>我们还是去掉那些晦涩难懂的部分吧，但不读一读原文，实在是有些可惜<br>可这毕竟太理想化了，人人平等，以鼓励代替评价，完全没有上下级，这怎么做得到呢<br>是的，所以阿德勒选择了佛系<br>终极目标虽然是心之所向，但终究是心有余而力不足，在生活中，我们要去除一些理想化的东西，换言之，我们不再需要去追求完美</p><h1>2.跳出小圈子</h1><p>社会性是指人类作为社会动物所具有的一系列特性和行为，一切的行为都跳不出社会环境<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup><br>人类是群居动物，由本能进行社交，社交与社会是相辅相成的产物，不多赘述<br>而且一个发达的社会，社交是不可能贫瘠的<br>所以我们会对社交弱产生一种较为强烈的焦虑感，也正是在此驱使下，人选择主动出击，混入不同的圈子<br>只要有两个人，就可以组成圈子，组成社会，小圈子的人数可以少到极致<br>我们总以为小圈子是社交安全感的来源，小圈子的逻辑便是共同爱好<br>在小小的圈子里，总会有人会去在乎你，安慰你，但前提是你要迎合那些人的口味<br>蒙古上单的敌人说，“你所热爱的，便是你的生活”<br>没有人不可以过自己喜欢的生活，但如果只是为了获取别人的关注而过这种生活，怕是相当肤浅<br>线下开谷店的，搞商业cos的，辍学去做动画的，甚至其他之类的，烦请茶友自行判断吧</p><p>小圈子会焊死你的社交边界，让你的思维单一化，滋生更加严重的焦虑<br>因为时间久了，人会把小圈子当作大社会，如果自己没能赶上圈子大部分人的步伐，甚至会当作自己在社会已毫无价值<br>阿德勒要的不是“在小圈子里求认同”，而是“在更广阔的联结里找位置”<br>可能，出门右转的咖啡厅，推文里的一篇回复，可能正好有一个与你同频，做同一件有意义的事的人在等着你<br>好朋友，总会有的</p><p>或许还有人说，朋友不在于多，在于精，两个人就可以相互扶持<br>做到这句话的前提，是你已经达到了超凡脱俗的境界，也就是与社会近乎没有联系<br>这种行为无异于把精神支柱都按在了一个人身上，和梭哈有啥区别<br>横宫七海再怎么阳光，她能够扶持身处抑郁的闺蜜，却终究无法扶持自己<br>毕竟在日本那种近乎病态的社会环境下，个人的力量实在是太渺小了</p><p>上述说的至少是我们愿意参与的小圈子，生活里还有我们被迫参与的小圈子<br>拿自证危机举个例子<br>当你在生活中遇到那种不折不扣的杠精，面对对方的质疑，常常会需要自证<br>那证明的标准是什么呢？在这个时候，我们不由的就陷入了对方的思维逻辑<br>这种人固然会搞垮我们的心态，能做的也怕是只能远离，除非你拥有绝对力量<br>他们要说什么人民的眼睛是雪亮的，那就是纯属扯淡<br>难道他们就可以作为广大人民了？不过是一群愚众<br>还是那句话，不要把小圈子当成大集体</p><h1>3.从微小连结扩展圈子的半径</h1><p>咱毕竟是普通人，直接和那些商界大佬交流，很明显会感觉自己的认知都赶不上对方的层次<br>那些不用刻意准备的微小连结，才是普通人扩展圈子最舒服的起点<br>或许只是随便一句话，两个有趣的灵魂便相遇在了一起<br>没有“目的”的对话，恰恰是共同体感觉的萌芽，可能是线上推文里一句友善回复，线下的一次打趣<br>“归属感不是靠别人赋予，而是靠自己主动参与获得”<br>在微小的互动里，没有"要讨好谁”“要证明什么”的负担，只是两个平等的人在分享当下的感受，却可悄悄打破 “社交必须在固定圈子里” 的执念</p><p>毕竟标题写的是“扩展”，发掘自己的爱好，不代表就要与以往完全断联<br>一个作家去学陶艺，认识了许多新朋友，不能说以前的朋友就全部抛弃了吧<br>扩展圈子的半径，可以增加思考的维度<br>再喜欢玩minecraft，从原版玩到整合包，也会腻掉<br>但如果你接触了mod制作，接触了blockbench，接触了ysm，接触了mc动画，接触了blender，再往后不计其数的分支<br>这么一个循序渐进的过程下，你所处的圈子会变得越来越大，接触的事物与眼界就会更大<br>就像涟漪一样，是一圈圈自然晕开的</p><h1>4.活在当下</h1><p>人生是连续的刹那，而非一条直线<br>幸福是过好每一个当下，而非达到完美<br>过去和未来的事情都无法伤害现在的你<br>共同体感觉是终极目标，但幸福是过程本身<br>所以不必再把希望寄托在未来“等我xx的时候就可以去做了”，也不必因为过去的纠葛否定自己<br>既然想做，那就去吧<br>先试着做一做，就像上文的儿子一样，与其梭哈，不如都尝试一遍<br>你现在所做的事，决定了你是谁<br>阿德勒心理学不是鲁莽的哲学，而是追求轻装上阵的哲学<br>也是如此，一本“被讨厌的勇气”就足够阐述他的思想，实在不行再来看看本博客系列的文章</p><h1>5.结语</h1><p>我自己也没想到这么快就结束了<br>其实前两篇文章就足以完结整本书的理论了，共同体感觉，更应该是自己所感，而非他人所言<br>这篇文章我并不清楚该写什么，更像是把生活里的点点滴滴摘抄进了文段里<br>而且一下子要把这么多的理论揉在一篇文章里，实在是有些困难<br>赶工痕迹太明显了，万分道歉🙏<br>愿你能够追求自己的幸福，找到自己的归属感<br>同时<br>谨以此系列纪念阿尔弗雷德·阿德勒先生诞辰154周年</p><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>人民教育出版社 高中思想政治 必修四 哲学与文化 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>
]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;摘要：最终篇 闲谈《被讨厌的勇气》的共同体 #3&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="心理自助" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/"/>
    
    <category term="碎碎念" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
    <category term="学习笔记" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="阿德勒心理学" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E9%98%BF%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>留言板</title>
    <link href="https://blog.hotsouprealm.top/%E7%95%99%E8%A8%80%E6%9D%BF/"/>
    <id>https://blog.hotsouprealm.top/%E7%95%99%E8%A8%80%E6%9D%BF/</id>
    <published>2025-08-23T03:49:40.579Z</published>
    <updated>2025-08-23T03:51:33.335Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[
  
  
    
      
    
  
  
  <strong>如果您是rss用户，请注意，下方内容只在rss显示</strong><br/>
  这是热汤茶房的闲聊区，而非正式文章<br/>
  浏览器打开即可查看评论，网页链接→<a href="https://blog.hotsouprealm.top/%E7%95%99%E8%A8%80%E6%9D%BF/">https://blog.hotsouprealm.top/%E7%95%99%E8%A8%80%E6%9D%BF/</a><br/><br/>
  
  <p>来留言吧！</p><span id="more"></span><p>只需github账号即可进行评论<br>你可以在这里留下任何内容，并随时会来查看<br>同时庆祝网站giscus评论功能上线<br><s>ps：不好的评论我会删</s></p>
]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;来留言吧！&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="闲茶会" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E9%97%B2%E8%8C%B6%E4%BC%9A/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中文名称征集</title>
    <link href="https://blog.hotsouprealm.top/%E4%B8%AD%E6%96%87%E5%90%8D%E7%A7%B0%E5%BE%81%E9%9B%86/"/>
    <id>https://blog.hotsouprealm.top/%E4%B8%AD%E6%96%87%E5%90%8D%E7%A7%B0%E5%BE%81%E9%9B%86/</id>
    <published>2025-08-21T12:20:02.802Z</published>
    <updated>2025-08-22T08:03:23.586Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[
  
  
    
      
    
  
  
  <strong>如果您是rss用户，请注意，下方内容只在rss显示</strong><br/>
  这是热汤茶房的闲聊区，而非正式文章<br/>
  浏览器打开即可查看评论，网页链接→<a href="https://blog.hotsouprealm.top/%E4%B8%AD%E6%96%87%E5%90%8D%E7%A7%B0%E5%BE%81%E9%9B%86/">https://blog.hotsouprealm.top/%E4%B8%AD%E6%96%87%E5%90%8D%E7%A7%B0%E5%BE%81%E9%9B%86/</a><br/><br/>
  
  <p>为hahahotsoup征集一个中文名称</p><span id="more"></span><p>原直译哈哈热汤感觉有点呆了，但hahahotsoup是我小时候自己编出来的名字<br>这源于手表ai的一次语音识别失误，它说“感觉暖暖的”，所以我保留了这个名字<br>现在，要拜托在座的茶友们了<br>评论区里的评论都会展示，我都会看，但也请麻烦不要发一些不好的东西<br>谢谢啦，茶友<br>如果没有github账号的话，也可以使用底部方式联系热汤，并转发评论<br>ps：评论区组件加载需要一定时间</p>
]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;为hahahotsoup征集一个中文名称&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="闲茶会" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E9%97%B2%E8%8C%B6%E4%BC%9A/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你我的不同课题</title>
    <link href="https://blog.hotsouprealm.top/%E4%BD%A0%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%90%8C%E8%AF%BE%E9%A2%98/"/>
    <id>https://blog.hotsouprealm.top/%E4%BD%A0%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%90%8C%E8%AF%BE%E9%A2%98/</id>
    <published>2025-08-11T05:39:58.477Z</published>
    <updated>2025-08-24T09:45:48.361Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[
  
  
    
  
    
  
    
  
    
  
  
  <p>摘要：闲谈《被讨厌的勇气》的课题与课题分离 #2</p><span id="more"></span><h1>0.引言</h1><p><a href="https://blog.hotsouprealm.top/%E7%99%BE%E5%9B%A0%E5%BF%85%E6%9C%89%E6%9E%9C%EF%BC%8C%E4%B8%87%E6%9E%9C%E5%BD%92%E5%AE%97%E6%BA%90/">上篇文章</a>介绍了阿德勒的目的论，其实是在激发人的主观能动性，主动去改变精神世界<br>当放下了过去的纠葛，你便能活在当下——活在当下是下一篇文章再说的内容</p><blockquote><p><s>2025.8.24 我没想到这个系列只用三篇文章就结束了</s></p></blockquote><p>如果你迈出了改变自身观念的第一步，可喜可贺<br>接下来我们再探讨如何保护你我各自的幸福</p><h1>1.课题</h1><p>课题便是你我所面临的问题<br>在该系列和这本书中，我们统一默认为人生的课题，不要尝试将其带入到学术等乱七八糟的概念导致混淆<br>如果简述人生的三大课题，便是工作，交友与爱<br>与社会的协作关系，与外人的伙伴关系，与亲人（包括爱人，家人）的亲密关系<br>生命本身的价值难以估量，但倘若你能处理好三大课题，其实人生便已经非常圆满了</p><h1>2.彼此的课题冲突</h1><p>然而在三大课题面前，我们常常与外界不可避免的发生矛盾冲突<br>从家庭开始讲吧<br>外研社的英语课本上有这么一个小故事，叫”like father，like son“<br>可以翻译成，有其父必有其子吧</p><div class="warning"><p>儿子曾经想成为一个律师，是因为他的父亲就是一名律师。<br>父亲在现实中坚守正义，有高的社会声望，希望自己的儿子也成为一名律师。<br>但儿子长大后，将要考入大学的前一个晚上，他决定不想再走父亲的老路，想自己组建一个乐队。<br>儿子对法律并不感兴趣，想去音乐工作室工作，认为现在的音乐技术已经发展成熟了。<br>但父亲不认为乐队是正经工作，觉得儿子是在白日做梦。<br>父子二人爆发了争吵。<br>此时在一旁的祖父走上前来，让二人都冷静了下来。<br>接着祖父开始叙述往事，当年的父亲也像现在的儿子这样，和祖父在人生选择上有过冲突。<br>当年，父亲想成为一名足球运动员，而祖父希望他成为一名工程师——一个快乐的工程师。<br>然而，父亲之后找到了适合自己特长的职业——律师，祖父为他感到自豪，儿子也为他感到自豪。<br>祖父只是希望当年的父亲能够三思而后行，与其梭哈自己的一辈子，不如先试着去做体验一下。<br>即使是有着不同特长的儿子，祖父也建议他在读大学的生活顺便搞起乐队——说不定就会获得很多朋友。<br>这样，他的未来便会出现两个选择。<br>三人在闲聊中，逐渐平稳了情绪。</p></div><p>小故事中三人对人生选择这一不同课题的不同观念，其实就是课题冲突<br>贯穿整场冲突的，其实就是三人对人生选择重视程度的不同与观念的不同<br>儿子意气风发，希望从自己的爱好开始起手，从兴趣出发，主打初生牛犊不怕虎<br>父亲正值中年，已经没有其他的路可选，一心求稳，希望儿子可以少走弯路<br>祖父看破红尘，作为享乐龄人，他的人生哲学早已是炉火纯青，更在乎人是否能快乐走完这一遭</p><p>其实这一切的冲突都源于家人对孩子的爱，家人怎么会有恶意呢<br>只是有时候表达的方式不对，愤怒是一种低级的交流方式，更多是在为了维护自己的威严与地位，这里可以用上篇文章的目的论进行分析，不再赘述，这只是一种达成目的的手段<br>其实上文出现了三个人干涉一个人的课题的情况<br>或许你会在想，为孩子进行人生规划不是一个称职父母的体现吗<br>其实错了，真正该为该课题负责的人，只有儿子，而真正会被该课题影响的人，也只有儿子，甚至真正能决定该课题的人，还是儿子<br>课题判断的标准，是某种选择所带来的结果由A承担，那这就是A的课题，与任何人都没有关系<br>要想进一步进行阐述，我们就必须要引入“课题分离”</p><h1>3.彼此的课题分离</h1><p>课题分离简单来讲<br>父母可以随时准备给予帮助，但绝不对孩⼦的课题妄加⼲涉，在孩⼦没有向你求助的时候不可以指⼿画脚<br>那又有人说了，这不就是放任主义吗<br>欸！那才不是<br>附上一句来自英国的谚语<br>“可以把马拉到水边，但不能强迫它喝水”<br>放任是⼀种不知道也不想知道孩⼦在做什么的态度<br>⽽阿德勒⼼理学的主张不是如此，是在了解孩子干什么的基础上对其加以守护<br>其实拿上一篇文章人缺少认同感来说，如果家长能让孩子认识到自己是一个可靠的后援，那么孩子就会认识到自己似乎出现了差错，可能会向家长寻求帮助，亦或者自行解决<br>但总比自己认识不到问题，每天活于精神混沌之中更强</p><p>这世上有很多东西你生不带来死不带去，唯一能带走的只有你自己，和自己的脾气<br>你不可能跟着别人一辈子，也不可能陪着别人一辈子<br>课题分离就是告诉你，不要干涉别人的事情<br>小故事中儿子的人生后续如何发展，和祖父与父亲没有什么关系<br><s>总不能给他们搞个风光大葬吧</s><br>如同书中标题所说“放下别⼈的课题，烦恼轻轻⻜⾛”<br>人毕竟保有一定的同情心，对世间的不幸报以悲悯是一件正常的事情<br>但…或许和你并没有什么关系<br>举个例子，你认为盲人生活起来很困难，他们很悲催 然而，海伦凯勒仍然拥有比任何人都纯洁阳光的心态<br>对于先天性盲残人士来说，即便拥有了视力，也区分不了圆和方，难以像正常人一样适应社会<br>可能还不如不恢复视力吧<br>子非鱼，安知鱼之乐？<br>“人类的悲欢并不相通，我只觉得他们吵闹”<br>人与人之间的悲欢并不能相提并论，但如果您正处于一段难熬的时期，祝早日走出阴霾</p><p>但这同时说明了一个问题，便是不必向外人乞求什么，甚至情感上的支持<br>自己的课题归根结底是需要自己去解决的，不全靠别人的帮助<br>因为不是所有人都很善良，并且很多人在不知事情全貌的情况下难以妄下定论，也不具备开导别人的能力<br><s>不过可以把我的博客转给他们，给点访问量吧球球了</s><br>甚至有些人会把你的痛苦当作一种笑料<br>有什么办法，这只能道德谴责</p><h1>4.健康的人际关系</h1><p>这部分内容应该在以后写共同体概念的时候再说，不过可以先来点铺垫<br>共同体是阿德勒哲学中的终极目标，是人人平等的一种极为理想的关系<br>说到底，课题分离的终极目标是自由<br>当你不再把别人的课题扛在自己肩上，就不用总纠结“我这么做，他会不会不高兴”<br>很多烦恼其实是 “自找的”——你替别人操心太多，反而容易忘了自己的正事<br>可惜的是，一般没人会为你操心<br>你是不可能意识到别人在为自己操心的，在你不再为别人操心的时候<br>当你不再干涉别人的课题，你会明白，每个人都有自己的节奏，就像牵牛花凌晨开，向日葵朝着太阳转，强行改变只会让它枯萎<br>所以，课题分离不是 “冷漠的哲学”，而是“众人皆醉我独醒”——对别人，温柔地放手；对自己，勇敢地负责<br>毕竟人生这场戏，你才是自己的主角与导演，你的主观能动性能决定任何人在你的剧本里何时出现，何时杀青<br>至于那些因为你的 “课题分离”而离开的人，其实本就不属于你的“共同体”<br>而留下的人，会因为你的尊重，更珍惜和你同行的日子<br>这大概就是课题分离真正的意义：放下别人的课题，轻装上阵；守住自己的课题，认真生活<br>如此，幸福自然会慢慢靠近<br>致一切美好</p><p>2025.8.20 第一次润色</p>
]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;摘要：闲谈《被讨厌的勇气》的课题与课题分离 #2&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="心理自助" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/"/>
    
    <category term="碎碎念" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
    <category term="学习笔记" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="阿德勒心理学" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E9%98%BF%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生贺</title>
    <link href="https://blog.hotsouprealm.top/%E7%94%9F%E8%B4%BA/"/>
    <id>https://blog.hotsouprealm.top/%E7%94%9F%E8%B4%BA/</id>
    <published>2025-07-29T03:54:39.593Z</published>
    <updated>2025-08-21T12:22:41.336Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[
  
  
    
  
  
  <p>来庆祝一下hahahotsoup的生日吧<br><img src="../pic/16thbirth.png" alt=""></p><span id="more"></span><p>下面是附文<br>“欲买桂花同载酒，终不似，少年游”<br>这句诗的后劲真的很大，无论在什么时候去读<br>如果回到义务教育那会，在我还是个没心没肺的小出生的时候，我确实愿意拿着一台老电脑，和同学们打开一个纯净mc生存房间互相搞抽象（玩了五年mc甚至连基本流程都不知道），亦或者阅读着csdn或者各种技术博客消磨一个下午（以前玩破解游戏的时候总会有奇奇怪怪的报错，我也学会了去查错误代码）<br>以前的b站也很有意思，总在不知不觉中，一天的时间都过去了<br>夕阳照在我的桌旁，格外的暖<br>我怀念那段热闹的充满趣味与未知的时光<br>可我现在有了更好的电脑，入了正版游戏，却发现自己已经找不到那段时间的乐趣了<br>当个好人可能还不如当个屌丝，就像以前的小米真的就是为了发烧而生（老米粉了，从幼儿园就是），可现在却总是想着混入高端<br>很多次我坐在屏幕面前不知所措，我找不回来玩游戏的那种快乐了。当年的那些一起玩mc的人，网友们近乎杳无音讯，同学也是渐渐因为学校不同渐渐疏远了<br>每个人在不同的时期都会改变自己的交际圈，很正常<br>就算我刷到了你的动态，看到你和朋友们玩得很开心，我也会为你感到高兴<br>暑假过去了四分之一，但我近乎没和什么人说过话<br>连出过家门的次数都是屈指可数<br>逛商场的那种新奇感，在什么时候消失了呢<br>亦或者说，我什么时候开始对自己的生活开始失去信心<br>以前的我从未想过自己能瘦下几十斤，也没想过考上高中，只觉得生活处处是乐趣<br>做饭，打扮，或者是捣鼓东西，都很有意思<br>可现在的我却是手足无措，尽管有了未曾敢想的条件<br>我唯一保持不变的，便是我这个垃圾文笔与字体<br>写文章还是像小学生一样呢 何尝不是一种返老还童与不忘初心<br>可生活还得继续嘛<br>不知何时，我对“朋友”这个词的定义与标准越来越严格，从玩乐伙伴到心灵伴侣，这个词的范围开始越来越狭窄<br>我似乎对生活要求太严格了<br>因为过于害怕失去，就得死死拽住<br>但正因如此，愿意出现在我的生活的人开始变少，甚至很多适合只是萍水相蓬罢了<br>混了网络这么久，现实世界的社交技巧我近乎没有，网络世界的圈子与术语我也已经看不懂了<br>擅长的领域也很冷门，真正有共同语言且愿意搭话的人少也正常<br>我也不晓得写这篇文章是什么目的，是哭诉，是纪念以前的简中互联网，是怀念自己的过去与感慨现在，是搞抽象<br>算了<br>照应一下题目，纪念一下曾经的小出生</p>
]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;来庆祝一下hahahotsoup的生日吧&lt;br&gt;
&lt;img src=&quot;../pic/16thbirth.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="碎碎念" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>百因必有果，万果归宗源</title>
    <link href="https://blog.hotsouprealm.top/%E7%99%BE%E5%9B%A0%E5%BF%85%E6%9C%89%E6%9E%9C%EF%BC%8C%E4%B8%87%E6%9E%9C%E5%BD%92%E5%AE%97%E6%BA%90/"/>
    <id>https://blog.hotsouprealm.top/%E7%99%BE%E5%9B%A0%E5%BF%85%E6%9C%89%E6%9E%9C%EF%BC%8C%E4%B8%87%E6%9E%9C%E5%BD%92%E5%AE%97%E6%BA%90/</id>
    <published>2025-07-28T13:37:27.131Z</published>
    <updated>2025-08-24T09:50:03.365Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[
  
  
    
  
    
  
    
  
    
  
  
  <p>摘要：闲谈《被讨厌的勇气》的目的论 #1<br>这是一篇有关该书的导读</p><span id="more"></span><h1>0.前言</h1><p>hi，别来无恙哇<br>这是本博客的第二篇文章，亏我还没忘了这个博客<br>前段时间<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9D%A2%E9%83%A8%E4%B8%89%E5%8F%89%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%97%9B/14126201">面部三叉神经痛</a>，去医院做针灸的时候，医生说少阳穴（还是少冲穴？忘记了欸）是和情绪挂钩的，给我推荐了《被讨厌的勇气》这本书，说是非常的厉害<br>我用了四天的时间读完了这本书，对阿德勒心理学感慨很深，所以想开一个系列唠唠这本书<br>本文是该系列的第一篇文章</p><h1>1.心理自助/介绍</h1><p>这本书用对话聊天的体裁，给我们讲述了古老而又超前的阿德勒心理学，读起来一点都不枯燥<br>倘若把读者带入为书中青年的身份，那么老者就是在一次一次解开读者的心结，并重新帮助树立新的价值理论。最后青年，也就是我们读者，在老者的指导下逐渐释怀<br>开篇先读到目的论的时候，属实是惊艳到了我。读这本书的时候不必去忙于查证，不如放下心态，让自己的思维就按照书里的走，到头来，真的会感到一切释然<br>如果你正处于迷惘中，我真的很推荐这本书</p><h1>2.阿德勒与弗洛伊德的世纪大战</h1><p>如书中老者所言，阿德勒在很多方面，比如”心理创伤“”目的论“等等都与弗洛伊德的理论冲突甚至是推翻<br>但我们不必去在乎谁对谁错<br>读这本书的人其实有相当一部分是在寻找生活的解药，也就是普罗大众，阿德勒为他们提出了解决问题的方法<br>而弗洛伊德，他是一名精神病医师，是专业人士，他可以指引医师或者部分有好奇心的人找到自己的问题，或者说他是在帮助人找到问题并对原因进行分析。例如其著作《释梦》，如果不是专业人士，读这本书理解起来可真是要费一番功夫，甚至弗洛伊德自己重写了一本通俗版的《释梦》<br>阿德勒赞同的一些理论，如”可以把马拉到水边，但不能强迫它喝水“，对心理医生也有道理，心理医生可以为你指出一条道路，但真正能改变你自己的还是你自己<br><s>两方的理论都可以吸收一下，倘若《被讨厌的勇气》读完了，我也建议你去读一下《释梦》和《日常生活的精神病理学》</s></p><blockquote><p><s>2025.8.24 连我自己都读不进去，算了吧</s></p></blockquote><blockquote><p><strong>注意</strong><br>导读部分已经结束了<br>本文以及本系列接下来含有重度剧透内容，可能会影响您对该书的阅读体验，观者自酌</p></blockquote><h1>3.勇气？</h1><p>这本书叫做《被讨厌的勇气》<br>如书中所说，”自由就是被别人讨厌“，同时书中也说人的烦恼，都来源于人际交往<br>然而，宇宙中不可能只有一个人存活于世，书中希望你做的，便是主动去决定自己的幸福<br>这里摘自一条来自gigachad b站评论区下的一条评论<br>“不参与网络争端和依靠小团体认同感麻痹自己”<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup><br>现在不妨来讲讲目的论<br>难以否认，现在社会中大部分人都缺少认同感。作为一个bilibili老用户，或者说中文互联网老用户，我并不认可现在的流量经济模式<br>曾经主页推送的要么就是xx岁学生搞出什么企划，或者就是风光大葬，还有就是和家里闹矛盾<br>反正有一段时间，确实是给我看焦虑了，好像是落伍于同龄的孩子了一样，搞得自己也蛮浮躁的<br>可现在去仔细品鉴，很多视频压根就是没什么质量，全篇的空谈大论，或者根本就没什么技术含量的作品展示（想品鉴一下的可以去看看默神，然后回来看看这篇文章）<br>这种视频之所以能获得高的流量，或者高关注度，在于它们把年龄、情感或者冲突当作一种卖点，时间久了就会发现，很多作者会从一开始发愤，到后来为博取流量而编造内容，最后删号草草跑路<br>甚至一条删号或者自杀的视频都比我整个博客的访问量高<br>大数据让同样对生活和社会现实不满意的人遇到了一起，产生了共鸣，与之而来的便是情绪的宣泄<br>如果以弗洛伊德的心理创伤学说来讲，互联网是这些人表达自己的平台，现实生活的不幸让他们沉浸在互联网的世界中，这样就可以逃避现实。可自身并没有多么高的技术力，所以时间一久，就会面临灵感枯竭，最后在极端行为中导致创伤的极致爆发<br>然而以阿德勒的目的论来说，这群人是为了获取别人的认同与关注（比如浏览量）让自己看起来似乎还挺合群的，摸清了流量推送机制后，以极端行为获取大家的广泛关注，甚至长期的在乎<br>像不像是小时候幻想自己去世后会有很多人挂念的你？<br>这就导致b站常常出现“风光大葬”，我起初看到这个词真的不知所云，但这么描述似乎确实没毛病</p><h1>4.选择自己的幸福</h1><p>人确实是群居性动物，但你可以选择自己的群居<br>不是让你总是摆着一副高高在上的态度，而是在想，有些圈子或许并不适合你<br>先了解自身的目标与目的，再了解别人的，寻找一个共同点出来<br>书中说 “所谓自由，就是被别人讨厌”，这话初听很扎心，细想却很通透。人无完人，天外有天，我做不到十全十美，但可以被所有人唾弃，这何尝不是一种能力<br><s>致敬传奇艺术家Peter Griffin</s><br>目的论的核心从来不是躺平摆烂，而是发挥人的主观能动性。不把烦恼推给过去的创伤，也不把幸福寄托于别人的认可，而是清醒地知道：我现在做的每一件事，都是为了自己的目标<br>所以说，别再问“我这样做会不会被讨厌”，多问问“我这样做能不能让自己幸福”<br>反正不是下三滥的事情</p><h1>5.写文章时的一点碎碎念</h1><p>写勇气那一块的时候，我是真没绷住<br>这部分内容查证起来真的很抽象<br>我估计要写一个系列了，写文章的时候总觉得自己在胡言乱语<br>都写在一篇文章里太臃肿了，再接着更新吧</p><p>2025.8.9 简单润色了一下 应该是能看了<br>2025.8.24 修正语法问题</p><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p><a href="https://b23.tv/GsdWjUu">https://b23.tv/GsdWjUu</a> <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>
]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;摘要：闲谈《被讨厌的勇气》的目的论 #1&lt;br&gt;
这是一篇有关该书的导读&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="心理自助" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/"/>
    
    <category term="碎碎念" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
    <category term="学习笔记" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="阿德勒心理学" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E8%87%AA%E5%8A%A9/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E9%98%BF%E5%BE%B7%E5%8B%92%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>博客游记</title>
    <link href="https://blog.hotsouprealm.top/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://blog.hotsouprealm.top/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</id>
    <published>2025-06-14T11:27:58.090Z</published>
    <updated>2025-08-21T12:22:34.905Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[
  
  
    
  
  
  <p>摘要：简单讲讲建设博客的历程</p><span id="more"></span><h1>0.前言</h1><p>我先前并没想过去搞博客，因为文笔就摆在那了<br>以前与其说是搞博客，不如说是去折腾主题，我确实考虑过从事设计这门职业，从typecho到wordpress，从php到els再到pug，我基本是都折腾过<br>直到我遇到了hexo的<a href="https://github.com/Haojen/hexo-theme-Claudia">claudia</a>，这是唯一一个我能在trae辅助下能看懂源码的主题，并且对其进行了一些微调，适应自己的习惯<br>然后用blender做了网站的图标，这个博客也就初具雏形</p><h1>1.这个博客存在的意义</h1><p>这个博客并没有什么意义存在，我也并没想好大的写作方向，尽量是往生活和学习上靠<br>搞技术博客是我小时候的想法，但是我根本就不具备什么技术，去写博客怕不是误人子弟<br>写博客对我来说，只是为了练手<br>因为总有人说我讲话很奇怪，没有什么正常的逻辑，更像是一直在碎碎念，这点确实也否认不了，所以自己看自己写的东西，兴许能挑出一些错误<br>另一方面，我很在乎生活。有很多人活着，但却不会生活<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>，因为害怕失去美好的事物，所以我喜欢记录他们<br>喜欢烹饪，喜欢音乐，喜欢动画<br>能让我分享快乐的人并不多，何尝不把这些事情记录下来呢<br>这并非刻意的事情，仅仅是为了快乐，这个博客也就是用来记录喜悦的</p><h1>2.你应该如何对待这个博客</h1><h2 id="关于博客阅读体验">关于博客阅读体验</h2><p>我当然是要考虑博客的受众和阅读体验的，我虽然是不拘小节的人，但有助于提升体验的细节，我还是愿意扣的，至少我曾梦想过成为一名设计师，设计本身也应该为体验而服务<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup>，所以我很欢迎你来交流（联系方式在关于界面可以查看）</p><h2 id="关于内容情感">关于内容情感</h2><p>如果我的文章能够让您共情，或者为您带来快乐，我很荣幸<br>就如同上文所提到的，写这个博客的意义就是为了记录我的生活，分享我的喜悦<br>我也并不是什么文豪，文笔也很烂，有什么建议欢迎提出<br>感谢</p><h2 id="正确的食用方式">正确的食用方式</h2><p>只需要用设备访问这个网站，就可以阅读界面<br>保持一个轻松的心态，只需要期待接下来会有什么惊喜，因为我的博客没事不会去写刀子的<br>这不是文化产业或者事业，还是那句话，记录生活，分享喜悦</p><h1>3.博客的未来发展</h1><p>很多东西都会有的<br>画廊，文档，网盘，未来是要开发的<br>但我肯定不会一夜之间开发完，等到有需求的时候再说，不然一时半会功能也很臃肿<br>此外，我也把工作重心转移到创作上来了<br>这里就相当于我的第二个qq空间了<br>慢慢来吧 细水长流</p><h1>最后</h1><p>感谢您读完本博客的第一篇文章<br>愿我们下次再会</p><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>“有很多人活着，但却不会生活”是”Every man dies，not every man really lives“翻译变更而来，原意为：人皆会死，可有的人却不见得真正的活过 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>个人对待设计的看法罢了，麻烦大佬息怒 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>
]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;摘要：简单讲讲建设博客的历程&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="碎碎念" scheme="https://blog.hotsouprealm.top/categories/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>